\documentclass[letterpaper]{scrlttr2}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage[spanish]{babel}
\KOMAoptions{fromphone=on,fromemail=true,backaddress=false}
\setkomavar{fromname}{Jaime E. Forero-Romero\\Profesor Asistente}
\setkomavar{signature}{\vspace{0.5cm}\\Jaime E. Forero Romero\\Profesor Asistente}
\setkomavar{fromaddress}{Universidad de los Andes\\Departamento de
  F\'isica\\Oficina Ip208} 
\setkomavar{fromemail}{je.forero at uniandes.edu.co}
\setkomavar{fromphone}{+571 3394949 Ext. 5183. Fax +571 3324516}
\setkomavar{fromfax}{+571 3394949 Ext. 5183. Fax +571 3324516}
\setkomavar{subject}{Solicitud de clasificaci\'on y promoci\'on a
  profesor asociado.} 
\begin{document}
\begin{letter}{%
Ferney Rodr\'iguez\\
Decano Facultad de Ciencias\\
Universidad de los Andes\\
Ciudad
}

\opening{Se\~nor Decano,}


El prop\'osito de esta carta es presentar los documentos para
solicitar un evalauci\'on para clasificaci\'on y promoci\'on a
profesor asociado. 

Adjuntos a esta carta est\'an mi CV y varios documentos que detallan mis
actividades en investigaci\'on, ense\~nanza y desarrollo
institucional desde mi llegada al Departamento de F\'isica en Agosto
del 2012. 

Como resumen de estos documentos solamente quiero decir que estos
a\~nos en Uniandes han sido de los m\'as productivos, satisfactorios
y estimulantes en toda mi carrera profesional. Espero que esto sea
se refleje en los documentos adjuntos y sea claro para el comit\'e
evaluador. 


Quedo atento a cualquier solicitud adicional que se pueda presentar.

\closing{Cordialmente,}

\end{letter}

\end{document}
