Investigación

En mi tiempo en el Departamento de Física he logrado mantener una alta
productividad científica. He publicado 10 papers manteniendo
colaboraciones con Estados Unidos, Alemania, Chile, Corea del Sur,
España y Brasil. Una de esas publicaciones la hice con un estudiante
de Maestría de Uniandes, otra con un estudiante maestría de la
Universidad de Antioquia y otra con un estudiante de maestría que en
Venezuela. Esta productividad ha ayudado para que el grupo de
Investigación de Astrofísica pueda encontrarse ahora en clasificación
A1 de COLCIENCIAS según los resultados publicados el 11 de marzo del
2015. Cuando entré al grupo la clasificación de COLCIENCIAS era C.  

Con mi inclusión en el grupo de Astrofísica también llega el primer
estudiante de Doctorado del grupo, Felipe Gómez, quien se encuentra
actualmente en una pasantía en Purdue después de haber ganado una
convocatoria con COLCIENCIAS. Felipe está terminando su segundo año de
estudios de doctorales y va a presentar su examen de conocimientos en
Julio próximo. 

Otra novedad es el grupo estudiantes de pregrado que han empezado a
trabajar en temas de investigación conmigo. Todos han llegado desde 4
o 5 semestre de la carrera. Varios de ellos ya han presentado
resultados en congresos internacionales y nacionales. Actualmente dos
de ellos (Christian Poveda de octavo semestre y María Camila Remolina
de sexto semestre) están a punto de enviar sus resultados a revistas
internacionales.  

Mi trabajo de investigación ya tiene visibilidad a nivel nacional. En
el 2012 y 2014 fuí invitado a ser parte del Comité Científico del
Congreso Colombiano de Astronomía y Astrofísica. También he sido
invitado para ser jurado de una tesis de maestría y una tesis de
doctorado en la Universidad Nacional de Colombia.  

A nivel internacional mi actividad también es reconocida a través de
invitaciones a ser referee de publicaciones internacionales
(Astrophysical Journal, Monthly Notices of the Royal Astronomical
Society, Journal of Cosmology and Astroparticle Physics) y una charla
invitada en un congreso internacional de Cosmología en Corea del
Sur. Como mencionaba al comienzo, mi record de publicaciones y
proyectos se hacen en su totalidad con grupos que se encuentran por
todo el mundo, principalmente en Europa, Estados Unidos y Corea del
Sur. 

Tal vez el logro más significativo de mi tiempo en Uniandes es la
colaboración con el Dark Energy Spectroscopic Instrument (DESI). DESI
es una colaboración internacional para hacer un mapa 3D de la
distribución de galaxias para descubrir los orígenes de la expansión
acelerada del Universo. Esta colaboración de cientos de científicos es
liderada por UC Berkeley incluyendo al premio Nobel (Física, 2011)
Saul Perlmutter. El proyecto está en su fase de construcción entre el
2014 y el 2018 para tomar datos entre el 2018 y el 2022. Ahora
Uniandes está trabajando con esta colaboración, gracias a mis
contactos en Berkeley, los contactos del grupo de Altas Energías en
Fermilab (miembro de DESI) y el apoyo económico de Altas Energías para
pagar pasantías de estudiantes de doctorado para este proyecto. La
confirmación oficial de la pertenencia de Uniandes a esta colaboración
debería confirmarse en el verano del 2015. 



Enseñanza


Mi labor principal de enseñanza ha sido en cursos de servicio del
departamento de Física (Física 1 y Física 2) que he dictado desde mi
primer semestre en la Universidad con un desempeño satisfactorio por
mi parte y la de los estudiantes.

Al interior de la Facultad de Ciencias uno de mis objetivos
principales ha sido fortalecer los cursos computacionales ofrecidos por
el departamento de Física. En mi tiempo en Uniandes viví la transición
hacia un pénsum nuevo para la carrera de Física. De 135 créditos
totales solamente 6 tenían que ver con cursos computacionales (APO y
Física Computacional). Actualmente hay dos cursos nuevos (Herramientas
Computacionales y Laboratorio de Métodos Computacionales) de 1 crédito
y el programa de Física Computacional se renovó para convertirse en
Métodos Computacionales. Yo tuve la fortuna de poder diseñar y
supervisar la implementación de los cursos nuevos así como de renovar
el curso de Métodos  Computacionales. Ahora mismo acaba de aprobarse
en el departamento de Física mi propuesta para una electiva llamada
Métodos Computacionales Avanzados que busca enseñarle a los
estudiantes como aprovechar los nuevos  recursos de Cómputo de Alto
Rendimiento con los que cuenta la Universidad.


El curso de Métodos Computacionales lo he podido dictar 4 veces en los
últimos dos años y medio. Todo el material que se he venido
desarrollando en colaboración con estudiantes, monitores y nuevos
profesores de la materia es público y accesible a través de un
repositorio de datos: github.com/ComputationalMethods.
Con este material estoy empezando a preparar un libro electrónico que
será editado por la Facultado de Ciencias. Un legado que quedará para
toda la comunidad hispanohablante interesada en tener acceso a un
curso moderno y actualizado sobre métodos computacionales.


Otra línea que ha guiado mi trabajo de enseñanza ha sido motivar a los estudiantes
de pregrado a hacer investigación desde los primeros semestres. Para
esto creé en el primer semestre del 2013 un espacio llamado astrolunch
los viernes de 1PM a 2PM donde nos reunimosa almorzar para hablar
sobre resultados recientes de investigación y donde además cada
estudiante tiene la posibiildad de iniciarse en la investigación a
través de pequeños proyectos. Astrolunch empezó con 3 estudiantes y
ahora es una materia de un crédito (Taller de Astronomía) que recibe
25 estudiantes cada semestre de todas las carreras y todos los
semestres. Los proyectos que se desarrollan los dirigen profesores y
estudiantes de posgrado del grupo de astronomía. El semestre cierra
con una sesi\'on de posters donde todos los participantes muestran sus
resultados. Algunos de los
proyectos de Astrolunch se han crecido para convertirse en resultados
publicables y, lo más importante en mi opinión, para motivar a los
estudiantes a pensar seriamente en lo que significa hacer investigación.


Un producto parcialmente derivado de Astrolunch es el nuevo CBU {\bf Astronomía
Popular} \footnote{Aprobado por el comit\'e de CBU de Ciencias e
  Ingenier\'ia a comienzos de Marzo del 2015. Se empezar\'a a ofrecer
  en el segundo semestre del 2015}. El origen del CBU son todas las
preguntas que han ido apareciendo en astrolunch donde la astronom\'ia
tiene alg\'un v\'inculo con elementos de la cultura popular. Temas del
curso incluyen: mitos de origen, fin del mundo, vida en otros planetas,
los agujeros negros como los muestran las películas, música con tema
espacial y lo que dice la ciencia sobre la astrología.

Mi labor docente también se ha extendido a escuelas
internacionales. En el 2012 fui profesor en una escuela del
PanAmerican Science Institute (PASI) que se realizó en Guatemala sobre
temas de Data Science. Yo dí un cursillo sobre cosmología
computacional y herramientas para hacer investigagación computacional
que se reproducible y abierta. A finales del 2014 fuí profesor en la
Primera Escuela Andina de Astronomía y Astrofísica que se hizo en
Quito. Allí dicté una serie de charlas sobre métodos computacionales y
uso de bases de datos públicas. Actualmente estoy preparando la
Escuela Andina de Cosmología en Uniandes que se desarrollará durante
todo el mes de Junio del 2015 con la asistencia de 3 profesores
internacionales (Alemania, Israel y Estados Unidos) y 25 estudiantes
de toda el área andina (Venezuela, Colombia, Ecuador, Perú, Bolivia y
Chile). 



Desarrollo Institucional.

Como servicio al departamento de Física he sido dos veces parte del
comité que prepara y hace el exámen de conocimientos para estudiantes
de doctorado. 

Para el mismo Departamento y para la Facultad de Ciencias he trabajado
como miembro del comité de temas computacionales. Este comité se creó
en el 2014 principalmente para coordinar la creación de un Laboratorio
de Computación de Alto Rendimiento y administrar recursos materiales
para la enseñanza de temas computacionales. El comité tiene un
representante de cada departamento de Ciencias e incluye también al vicedecano
de investigaciones, al decano y un representante de DSIT. El mayor éxito de la
gestión de este comité ha sido la habilitación de un nuevo espacio en el edificio Q
para el trabajo colaborativo en investigación computacional, el
establecimiento de un nuevo clúster de cómputo de alto rendimiento en
colaboración con DSIT y la contratación de un científico que trabaja
como puente entre las necesidades de los investigadores y DSIT. Este
trabajo ha implicado principalmente el diseño de acuerdos, reglas de
juego y seguimiento al uso de recursos aprobados por Ciencias y DSIT.

A nivel de Bogotá le he dado visibilidad a la Universidad a través de
la organización de enventos que unen el Arte y la Ciencias. Durante el
2012 organizamos los Encuentros de Arte y Ciencias en colaboración con
la Universidad Nacional. En estos encuentros se reunían por tres horas
dos científicos y dos artistas para exponer su trabajo e intercambiar
opiniones con el público. Tres encuentros se hicieron en Uniandes con
apoyo del departamento de Física y el departamento de Artes.

En el 2013 con el apoyo económico de la Unión Astronómica
Internacional empecé el proyecto Astronomía Periférica que busca
llevar el poder creativo de la astronomía a través del arte a lugares
periféricos de la ciudad. Esto lo hice en colaboración con amigos
artistas para hacer 4 intervenciones diferentes. Estuvimos en El
Carmen, Soacha y Belén. Este proyecto se reipitió en el 2014 gracias a
una beca de Space Art del Planetario de Bogotá, esta vez el proyecto
principal estaba liderado por un artista y diseñador, todo en
colaboración con un estudiante de maestría y una jefe de laboratorio
de Uniandes.

A nivel regional organicé en Julio del 2013 en Uniandes un encuentro científico
llamado Astronomía en los Andes que reunió astrónomos profesionales de
Venezuela, Colombia, Ecuador, Peru, Bolivia y Chile con el fin de
explorar la posibilidad de establecer proyectos de colaboración en
invesitigación, enseñanza y divulgación de la astronomía. Ese
encuentro fué un éxito dados los proyectos que se empezaron a
desarrollar. El segundo encuentrp será en Julio del 2015 de nuevo en
Uniandes. 

A nivel internacional lo más relevante ha pasado como resultado de los
encuentros Astronomía en los Andes. Basados en los proyectos de
colaboración logramos que la Unión Astronómica Internacional apoyara
la creación de una Oficina de Astronomía para el Desarrollo en el área
Andina. Uniandes, el Parque Explora de Medellín y la Sociedad Chilena
de Astronomía actúan como los coordinadores de esta iniciativa y yo
tengo el rol de coordinador general. La gran ventaja de este apoyo
institucional es que nos abrirá las puertas para conseguir buena
financiación para implementar nuestros proyectos. El apoyo de la UAI
viene con un financiamiento inicial simbólico de 5000 Euros. La firma
que da inicio a esta Oficina Regional se hará a finales de Julio del
2015 en la clausura del segunod Astronomía en los Andes. 
 




